#Операционный системы

## Лабораторная работа № 4

Выполнил студент группы **ПИбд-22 Прыткин Тимофей**

### Задание:

Разработать программу, иллюстрирующую работу файловой системы (ФС). При 
запуске программы задаются размеры дискового раздела и сектора диска. В программе 
должна существовать возможность создания, копирования, перемещения и удаления файлов 
и каталогов. При осуществлении всех операций с файлами и каталогами в специальной 
таблице (монитор ФС, рисунок 1), должны быть отражены все изменения.

![Файловая_система](https://i.ibb.co/RQRd2V5/2020-11-11-11-22-56.png)

Рис. 1. Пример таблицы-представления файловой системы (монитор ФС).

Пустые секторы в мониторе ФС закрашиваются серым цветом. При создании (или
копировании или перемещении) файла или каталога соответствующие данному файлу или
каталогу секторы закрашиваются синим цветом. В случае удаления файла или каталога
освободившиеся секторы закрашиваются серым цветом.

Необходимо реализовать средства для отображения иерархии файловой системы с
точки зрения пользователя (файловый менеджер (ФМ), рисунок 2). При выборе файла или
каталога в ФМ соответствующие файлу или каталогу секторы закрашиваются красным
цветом.

При добавлении (или копировании или перемещении или удалении) файла или каталога
добавить (или удалить) ссылку на него в ФМ.

При нехватке свободного места на дисковом разделе выдать предупреждение.

Дисковой раздел представлять в виде массива (вектора) секторов. ФМ представлять в 
виде дерева файлов и папок. Визуализация распределения файлов и каталогов в рамках
дискового раздела производится любым удобным способом. **Не использовать непрерывный
метод размещения**.

![Файловый_менеджер](https://i.ibb.co/Xxx586q/2020-11-11-11-23-22.png)

Рис. 2. Пример отображения иерархии файловой системы с точки зрения пользователя (ФМ).

------------------------------------------------

Присутствует 4 класса. Реализовано размещение  **с использование связного списка**

1) FileSystem - отвечает за визуальную составляющую (фрейм, кнопочки, комбо-боксы и т.д.),
также в нем находится дерево (файловый менеджер)
2) TreeNode - узел дерева (может быть папкой или файлом), содержит в себе атрибуты и указатель на первй кластер файла
3) FileCluster - кластер файла, содержащий в себе указатель на следующий кластер если он есть
4) Disc - отвечает за диск в. Этот класс расширяет JPanel потому в нем есть метод отрисовки

**Возможности:**

+ Можно добавлять, копировать, перемещать и удалять файлы и папки.

+ При перемещении папки или файла перемещается только ссылка в файловом менеджере, расположение на диске
остается прежним

+ При нажатии на папку или файл в файловом менеджере на панельке отрисовки красным цветом будет выделена эта папка или файл на диске
(если эта папка то будут выделены и все папки и файлы в ней)

+ При копировании или перемещении папки в файловом менеджере на панельке отрисовки синим цветом будет выделена это папка или файл на диске
(если эта папка то будут выделены и все папки и файлы в ней)

+ При удалении файла соответсвующие сектры на диске не перезаписываются а просто помечаются как пустые
(впоследствии кластеры будут записывать прямо поверх них)

+ Дерево и панель отрисовки можно прокруивать если они выходят за границы отрисовки

**Ограничения:**

+ Нельзя выбрать слищком маленький или слишкой большой размеры диска и сектора

+ Нельзя копировать, перемещать и удалять корневую папку.

+ Нельзя копировать или добавить фаол или папку если она не поместиться полностью

+ Нельзя копировать или перемещать папку в эту же папку.

------------------------------------------------

При запуске программы нужно будет выбрать размер диска и сектора диска

Скриншоты работы программы:

Начальное окно
![Скриншот_1](https://i.ibb.co/7gm3F4k/2020-11-11-12-03-25.png)

Добавление новых файлов и папок
![Скриншот_2](https://i.ibb.co/0MyJWBW/2020-11-11-12-05-03.png)

Копирование и перемещение папки (в случае перемещения диск не перезаписывется)
![Скриншот_3](https://i.ibb.co/pR9Vpft/2020-11-11-12-06-09.png)

Удаление папки (оьразовались пустые кластеры)
![Скриншот_4](https://i.ibb.co/X24nSF2/2020-11-11-12-06-59.png)

Пример работы связного списка
![Скриншот_5](https://i.ibb.co/L856gB7/2020-11-11-12-08-15.png)